\chapter{Результаты применения метода}

В данной главе представлены результаты применения метода.
В качестве для исследования был выбран протокол HTTP,
а в качестве тестируемого приложения ~--- внутренний балансировщик нагрузки компании Яндекс.
\section{Протокол HTTP}
HTTP (Hypertext Transfer Protocol) ~--- протокол прикладного уровня передачи данных.
В настоящее время данный протокол повсеместно используется во Всемирной паутине.
Протокол описывается стандартами RFC 1945 (версия 1.0)~\cite{http_10} и RFC 2616 (версия 1.1)~\cite{http_11}.
\subsection{HTTP-запрос}
Общая структура HTTP-запроса представлена на Рис.~\ref{http_req}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=10mm,
        block/.style={
            minimum height=7mm,
            minimum width=2cm,
            text centered,
            draw=black,
        },
        empty/.style={
            % text centered,
        },
    ]

        \node [block] (method) {method};
        \node [block, minimum width=0cm] (uri) [right=1mm of method] {URI};
        \node [block] (http_ver) [right=1mm of uri] {HTTP/version};

        \draw [dashed] (-1.0, -0.6) -- (9.0, -0.6);

        \node [block, below=of method.west, anchor=west, yshift=-2mm] (name1) {name1};
        \node [empty, right=1mm of name1] (colon1) {:};
        \node [block, right=1mm of colon1] (value1) {value1};

        \node [block, below=of name1.west, anchor=west] (name2) {name2};
        \node [empty, right=1mm of name2] (colon2) {:};
        \node [block, right=1mm of colon2] (value2) {value2};

        \node [empty, below=of colon2, yshift=10mm] (dots) {\textbf{\vdots}};

        \node [block, below=of name2.west, anchor=west, yshift=-5mm] (namen) {nameN};
        \node [empty, right=1mm of namen] (colonn) {:};
        \node [block, right=1mm of colonn] (valuen) {valueN};

        \draw [dashed] (-1.0, -4.3) -- (9.0, -4.3);

        \node [block, inner sep=0pt, yshift=-49mm, fit = (method) (http_ver), label=center:Data] (body) {};

        \node [empty] (st_line_text) [right=of http_ver] {Стартовая строка};
        \node [empty] (headers_text) [below=of st_line_text.west, anchor=west, yshift=-14mm] {Заголовки};
        \node [empty] (body_text) [right=of body] {Тело сообщения};

        \node [empty] (empty) [below=of body, yshift=5mm] {};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Структура HTTP запроса}
    \label{http_req}
\end{figure}

Опишем структуру HTTP-запроса более подробно.
Каждый HTTP-запрос состоит из трех частей:
\begin{itemize}
    \item стартовая строка;
    \item заголовки;
    \item тело сообщения.
\end{itemize}
Обязательным элементом является только стартовая строка, а заголовки и тело сообщения могут отстутствовать.
Стартовая строка и каждый заголовок должны заканчиваться символами возврата каретки и перевода строки.
Тело сообщения должно отделяться от остального сообшения пустой строкой.

Стартовая строка состоит из метода, URI и версии протокола.
URI определяет путь к документу, а метод ~--- какие действия над данным документом необходимо произвести.
\subsubsection{Методы}
Метод представляет собой последовательность любых символов, кроме управляющих и разделителей.
Рассмотрим несколько наиболее часто используемых методов:
\begin{itemize}
    \item GET ~--- запрос содержимого указанного ресурса;
    \item HEAD ~--- аналогичен методу GET, однако в ответе отсутсвует тело; обычно применяется для извлечения метаданных,
    валидации URL;
    \item OPTIONS ~--- используется для определения возможностей веб-сервера или параметров соединения для конкретного ресурса;
    список поддерживаемых методов включается в ответе в заголовок Allow;
    \item POST ~--- передача пользовательских данных заданному ресурсу;
    \item PUT ~--- загрузка содержимого запроса на указанный URI;
    \item DELETE ~--- удалить указанный ресурс.
\end{itemize}
\subsubsection{Заголовки}
Заголовок представляет собой раздленную двоеточием пару параметр-значение.
Заголовки разделяются на четыре основных группы.
\begin{enumerate}
    \item General Headers ~--- могут встречаться как в запросах так и в ответах, и не относятся с к передаваемой сущности.
    Примерами таких заголовков являются Date и Pragma.
    \item Request Headers ~--- заголовки, которые могут встречаться только в запросах.
    К ним относятся такие заголовки, как From и User-Agent.
    \item Response Headers ~--- заголовки, которые могут встречаться только в ответах.
    Заголовки Location и Server относятся к данной группе.
    \item Entity Headers ~--- заголовки, которые содержат метаинформацию о теле сообщения,
    либо, если тело сообщение отсутствует, об указанном ресурсе.
    Заголовками сущности являются, например, заголовки Content-Length и Last-Modified.
\end{enumerate}
\section{Представление особи}
HTTP-запрос имеет довольно сложную структуру.
Поэтому для опеределения оператора мутации и расстояния между особями,
были введены типы встречающихся в запросе элементов,
и для каждого из этих типов был определен оператор мутации и расстояние.
Типы встречающихся элементов:
\begin{itemize}
    \item перечисление (enum) ~--- множество значений представляет собой ограниченный список идентификаторов;
    \item список пар ключ-значение;
    \item строка;
    \item структура ~--- набор полей, каждое из которых имеет один из перечисленных типов.
\end{itemize}
Заметим, что в списке пар ключ-значение, ключи могут повторяться.
Далее определим, какой тип имеет каждый из встречающихся элементов:
\begin{itemize}
    \item метод, протокол, версия, имя загловка ~--- перечисления;
    \item список заголовков ~--- список пар ключ-значение;
    \item URI, значение заголовка, тело сообщения ~--- строки;
    \item стартовая строка, запрос ~--- структуры;
\end{itemize}
\subsection{Перечисления}
Для достижения целей fuzz-тестирования, а именно проверки поведения программы при непредвиденных входных данных,
к списку идентификаторов добавляется специальное значение, при котором в качестве идентификатора берется случайная строка.
Кроме того, каждому идентификатору приписывается некоторый вес, использующийся при генерации значения, а также при мутации.

\textbf{Генерация.} Выбрать один из идентификаторов с вероятностью, пропорциональной весу.

\textbf{Оператор мутации.} С вероятностью $p$ оставить текущий идентификатор,
с вероятностью $(1 - p)$ выбрать один из идентификаторов с вероятностью, пропорциональной весу.

\textbf{Фукнция расстояния.} Если идентификаторы совпадают, то расстояние между ними равно нулю, иначе расстояние равно единице.
\subsection{Список пар ключ-значение}
Данный тип имеет только один элемент запроса ~--- список заголовков.
В списке заголовков ключ имеет тип перечисление, состоящее из таких идентификаторов,
как Content-Type, Allow и Date, а значение представляет собой строку.
Поэтому будем считать, что и для ключей и для значений определены правила для генерации значений,
операторы мутации, а также введена метрика.

\textbf{Генерация.} Сначала случайным образом выбирается длина списка ~--- $len$, не превосходящая заданного значения.
Затем генерируется $len$ пар ключ-значение.

\textbf{Оператор мутации.} Каждый элемент мутировать с вероятностью $p$. Мутируют одновременно и ключ и значение.

\textbf{Функция расстояния.} Пусть есть два списка пар ключ-значение $l_1$ и $l_2$.
Прежде чем определить расстояние $dist(l_1, l_2)$ между списками, определим
функцию $dist_{key}(l_1, l_2)$ ~--- расстояние между списками по ключу $key$.
Для этого составим списки значений $values_1$ и $values_2$ ~--- все значения,
сопоставленные ключу $key$ в списках $l_1$ и $l_2$ соответственно
(если ключ $key$ не встречается в $l_1$ или $l_2$, то соответствующий список значений будет пуст).
Обозначим через $lt$ список меньшей длины из $values_1$ и $values_2$, а через $gt$ ~--- большей.
Рассмотрим все размещения из $len(gt)$ по $len(lt)$ множества $gt$
(будем считать, что элементы списка $gt$, стоящие на различных местах, различны).
Обозначим множество таких размещений через $A$.
Очевидно, что длина каждого элемента размещения совпадает с длиной списка $lt$.
Пусть $a \in A$. Заметим, что на элементах списков $lt$, $gt$, а значит и $a$, метрика уже введена.
Тогда:
$$dist(lt, a) = \sum\limits_{i=1}^{len(lt)}dist(lt[i], a[i]).$$
Расстояние между списками $l_1$ и $l_2$ по ключу $key$ вводится следующим образом:
$$dist_{key}(l_1, l_2) = w \cdot (len(gt) - len(lt)) + \min\limits_{a \in A}dist(lt, a),$$
где $w$ ~--- некоторая константа, <<штраф>> за недостающее значение.
Через $keys$ обозначим множество ключей, встречающихся хотя бы в одном из списков $l_1$ или $l_2$.
Теперь можно ввести расстояние между списками пар ключ-значение:
$$dist(l_1,l_2) = \frac{\sum\limits_{key \in keys}dist_{key}(l_1, l_2)}{max(len(l_1), len(l_2))}$$
\subsection{Строки}
\textbf{Генерация.} Сначала генерируется длина строки,
затем генерируется строка полученной длины, состоящая из случайных символов.

\textbf{Оператор мутации.} Каждый элемент с вероятностью $p$ заменить на случайный.

\textbf{Функция расстояния.} В качестве расстояния между строками используется расстояние Левенштейна ~---
минимальное количество операций вставки одного символа, удаления одного символа и замены одного символа на другой, необходимых для превращения одной строки в другую. 
\subsection{Структуры}
\textbf{Генерация.} Сгенерировать значение для каждого поля. Из полученных значений составить структуру.

\textbf{Оператор мутации.} Каждое поле мутировать с вероятностью $p$.

\textbf{Функция расстояния.} Вычислить расстояния между всеми соответствующими полями структур.
В качестве расстояния между структурами взять линейную комбинацию полученных расстояний с заданными коэффициентами.
\section{Результаты эксперимента}
В ходе эксперимента было проведено сравнение предложенного подхода генерации тестов с классическим мутационным фаззингом,
а также с генетическим алгоритмом, с механизмом селекции, не поддерживающим разннобразие в популяции (в качестве такого механизма был выбран элитизм).
Было сгенерировано по 100 поколений, каждое поколение содержало по 100 особей.
В стартовом поколении 30 особей были сгенерированы на основе реальных запросов,
остальные 70 были сгенерированы случайным образом.
Всего было произведено по 10 запусков каждого алгоритма.

Для целей исследования наибольший интерес представляют блоки кода, наименее покрытые тестами.
Поэтому для сравнения были выбраны блоки, покрытые менее чем 1000 тестов хотя бы одним из алгоритмов, что составляет 10\% от общего числа тестов.
В таблице~\ref{coverage_table} приведены средние значения покрытий, а также среднеквадратичное отклонение.
Как видно из приведенной таблицы, покрытие, полученное при использовании генетического алгоритма с механизмом селекции, поддерживающим разнообразие в популяции,
всегда многократно превосходит покрытие, полученное в результате классического фаззинга и при использовании генетического алгоритма с механизмом селекции, не поддерживающим разнообразие.
Кроме того, генетический алгоритм, использующий элитизм, ни разу не покрыл первый блок кода.
\begin{table}[!hp]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{Номер блока} & \multicolumn{2}{c|}{Классический фаззинг} & \multicolumn{2}{c|}{ГА(crowding)} & \multicolumn{2}{c|}{ГА(элитизм)} \\ \cline{2-7}
    & покрытие & отклонение & покрытие & отклонение & покрытие & отклонение \\ 
    \hline
    1 & 30 & 9 & 1195 & 77 & 0 & 0 \\
    \hline
    2 & 31 & 9 & 2522 & 126 & 661 & 55 \\
    \hline
    3 & 36 & 11 & 3005 & 106 & 661 & 55 \\
    \hline
    4 & 24 & 9 & 1202 & 51 & 253 & 37 \\
    \hline
    5 & 28 & 11 & 1425 & 32 & 253 & 37 \\
    \hline
    6 & 26 & 10 & 443 & 57 & 141 & 32 \\
    \hline
    7 & 1,0 & 1,2 & 648 & 85 & 253 & 37 \\
    \hline
    8 & 13 & 5 & 1118 & 156 & 326 & 33 \\
    \hline
    9 & 23 & 7 & 1887 & 207 & 335 & 42 \\
    \hline
    10 & 26 & 11 & 1007 & 38 & 184 & 33 \\
    \hline
    11 & 26 & 11 & 960 & 36 & 173 & 32 \\
    \hline
    12 & 0,8 & 0,8 & 521 & 64 & 32 & 11 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Сравнение покрытий блоков кода при использовании классического фаззинга и при использовании генетического алгоритма}
    \label{coverage_table}
\end{table}

\def\xmin{0}
\def\xmax{100}
\def\ymin{0}
\def\ymax{500}
\newcounter{xstep}
\newcounter{ystep}
\def\id{6}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{parts/plot.tex}
    \caption{График изменения покрытия блока №6}
    \label{coverage_6}
\end{figure}
\def\id{12}
\def\ymax{550}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{parts/plot.tex}
    \caption{График изменения покрытия блока №12}
    \label{coverage_12}
\end{figure}
На рисунках \ref{coverage_6} и \ref{coverage_12} показано, как со изменялось покрытие блоков 6 и 12 соответственно.
Из приведенных графиков видно, что фаззинг с использованием генетического алгоритма,
в отличие от классического фаззинга, с увеличением номера поколения продолжает генерировать тесты, покрывающие наименее покрытые участки кода.
\section{Выводы по главе 3}
Дано описание формата HTTP-запросов.
Описаны оператор мутации и метрика на пространстве HTTP-запросов, использующиеся в генетическом алгоритме.
Приведены результаты экспериментов, демонстирирующие высокую эффективность разработанного метода,
а также превосходство разработанного метода над уже существующими методами.